.. _tutorial-dbcon:

Шаг 3: Соединения с базой данных
--------------------------------

Мы создали функцю для установления соединения с базой данных с помощью
`connect_db`, но сама по себе она не совсем пригодна.  Создание и закрытие
соединения с базой данных каждый раз - очень неэффективно, поэтому мы
хотели бы держать его подольше.  Поскольку соединения с базой данных
инкпсулирует транзакцию, нам также надо убедиться, что в один момент
времени соединением пользуется только однин запрос.  В этом месте в игру
вступает контекст приложения.  С этого места и начнём.

Flask обеспечивает нас двумя контекстами: контекстом приложения и контекстом
запроса.  На данный момент всё, что вы должны знать - это то, что есть
специальные переменные, которые используют их.  Например, переменная
:data:`~flask.request` - это объект запроса, ассоциированный с текущим
запросом, в то время как :data:`~flask.g` - это переменная общего назначения,
которая ассоциирована с текущим контекстом приложения.  Чуть позже мы
коснёмся этого более детально.

Всё, что вам надо знать на этот момент - этото, что вы можете безопасно
сохранять информацию в объекте :data:`~flask.g`.

Итак, когда же вы начнёте её туда сохранять?  Чтобы сделать это, вы
можете сделать функцию-помощник (helper).  Когда она будет запущена в
первый раз, она создаст для текущего контекста соединение с базой данных,
и её успешные вызовы будут возвращать уже установленное соединение::

    def get_db():
        """Если ещё нет соединения с базой данных, открыть новое - для
	текущего контекста приложения
        """
        if not hasattr(g, 'sqlite_db'):
            g.sqlite_db = connect_db()
        return g.sqlite_db

Итак, теперь мы знаем, как соединиться, но вот как мы можем соответственно
разорвать соединение?  Для этого Flask обеспечил нас декоратором
:meth:`~flask.Flask.teardown_appcontext`. Он выполняется каждый раз,
когда происходит разрыв контекста приложения::

    @app.teardown_appcontext
    def close_db(error):
        """Closes the database again at the end of the request."""
        if hasattr(g, 'sqlite_db'):
            g.sqlite_db.close()

Функция, обозначенная как :meth:`~flask.Flask.teardown_appcontext`
вызывается каждый раз при разрыве контекста приложения.  Что это значит?
В сущности, контекст приложения уже создан до того, как пришёл запрос,
и он уничтожается (разрывается) когда запрос заканчивается.  Разрыв
может произойти по двум причинам: или всё прошло хорошо (параметр
ошибки в этом случае будет `None`), или произошло исключение, и в этом
случае функции разрыва будет передана ошибка.

Непонятно, что означают эти контексты?  Для дальнейшего изучения
загляните в раздел документации :ref:`app-context`.

Продолжение: :ref:`tutorial-dbinit`.

.. hint:: Куда мне поместить этот код?

   Если вы следовали указаниям этого учебника, вас может немного озадачить,
   куда поместить код из этого и следующего шага.  Было бы логичным
   сгруппировать эти функции уровня модуля вместе, и разместить ваши новые
   функции ``get_db`` и ``close_db`` под функцией
   ``connect_db`` (аккуратно следуя учебнику).

   Если вам нужно время, чтобы соориентироваться, взгляните как организованы
   `исходные тексты примера`_.  В Flask, вы можете поместить весь код вашего
   приложения в единственный модуль Python.  Однако это вовсе необязательно,
   и если ваше приложение :ref:`растёт larger <larger-applications>`, будет
   разумным этого не делать.

.. _исходные тексты примера:
   http://github.com/mitsuhiko/flask/tree/master/examples/flaskr/

`Оригинал этой страницы <http://flask.pocoo.org/docs/tutorial/dbcon/>`_